[2016年12月]恒基申建豪宅地 南生圍被焚 專家稱似縱火 議員指離奇促警查

【本報訊】元朗南生圍又再發生火災，適逢恒基在該區的大型發展項目公眾諮詢期限即將屆滿，離南生圍婚紗橋的打卡地標僅約300米位置，面積超過一個足球場的林木日前被燒毀。物理專家指，現場情況似蓄意縱火，並非自然火災。有立法會議員更質疑，以往及今次大火皆是「先破壞、後發展」的一貫做法，有利項目獲得城規會通過。
記者：梁佩珊

起火位置靠近郊遊地點南生圍大草地的入口，圍繞廢屋逾一個足球場大的私人及政府土地變為一片焦土。該處涉及部份蘆葦叢帶，可見焚燒過後的蘆葦根部，現場亦弔詭地留有兩條分界清晰的行人小路未被焚燒，婚紗橋地標亦可見一大片燒焦範圍。

下周五諮詢期屆滿
被火燒地段屬恒基申請中的南生圍住宅發展項目範圍，早於今年初已被城規會拒絕申請。發展商再向城規會提出申請及覆核，下周五是公眾提出意見的限期。
土地註冊處資料顯示，燒焦的位置是由「南生圍發展有限公司」擁有，股東是傅老榕家族及恒基兆業，發展商正向城規會就相關地段申請興建面積超過30萬平方米住宅，包括28幢4至26層高的樓宇，共有140間屋宇。
立法會議員鄺俊宇指，濕地範圍難以自然起火，質疑有人於本周二凌晨時分縱火。他表示，以往相關地段亦屢次於發展期限屆滿前，發生縱火或斬樹事件，近日申請建豪宅範圍亦再有樹木被斬，種種迹象令他推斷今次亦是人為事件，「似係想攞南生圍命」，「巧合到好奇怪，好難令人唔懷疑」。他稱已去信警務處處長，要求調查當中是否涉及刑事成份。
焦土留有行人小路
理大前機械工程學系工程師盧覺強指，現時並非山火季節，大範圍的草坪被燒焦，而且留有清晰的乾草小路，似是蓄意縱火多於自然火災，「似係有人兩邊分別起火，一路行留咗條路徑」。
鄺俊宇將會去信城市規劃委員會要求即將舉行的規劃申請會議，將事件列入考慮範圍之中，當中有否涉及發展商「先破壞，後開發」的做法。他亦呼籲公眾繼續一同與恒基抗爭到底，積極於覆核限期前向城規會就申請提出反對，拒絕南生圍發展豪宅，及不排除發起連串保護南生圍行動。
南生圍發展有限公司回覆，昨日派員到場了解情況，發現懷疑被縱火的範圍包括私人土地及政府土地，而起火地點附近舊建築物的閉路電視亦遭破壞，認為是次起火原因有可疑，已經就事件報警處理。發展商續指，每年冬天均會於南生圍清除雜草及移除已老死的枯樹，以減少發生火警的風險，現時擔心土地再被破壞，因此將會加強保安、清除雜草及防火措施。消防處表示，20日凌晨南生圍沒有接獲火警報告。警方表示曾接獲報案並會了解事件。

【多圖】稱南生圍火警有可疑 恒基旗下發展商已報警 (22:25)

南生圍連續第二日山火，部分受波及地段屬南生圍發展有限公司所有。公司傍晚發聲明表示，派員實地視察後，認為起火原因有可疑，已報案並正全力協助調查。

南生圍發展在聲明中強調，一直有定期派人清除雜草、移除枯樹，以減火警和火勢蔓延機會，保障遊人安全。對於南生圍水閘和土地屢遭破壞，發展商表示十分困擾，目前正評估損失；未來將加強保安、清除雜草及防火措施。

消防在星期一（12日）下午3時18分接報，元朗南生圍發生山火。消防員到場發現火線共有3條，分別長約10至20米。經過17小時撲救，火勢在早上8時許熄滅，卻在約7小時後再起，消防員到場見到2條各約20米長火線。

立法會議員鄺俊宇曾到場了解，感嘆南生圍近年事故不斷，包括斬樹、河牀乾涸及山火等。他知道不少市民擔心事故會否降低南生圍生態價值，促警方及相關部門調查和交代。

長春社表示，本港春夏潮濕，秋冬雖乾燥但清涼，四季氣候均不足以產生足夠熱力點着植物，故南生圍火災必定是人為而生，期望警方「加把勁」將破壞環境人士繩之於法。

根據土地註冊處資料，涉事地段由南生圍發展有限公司持有，已非首次發生懷疑縱火事件。2016年12月，在距離打卡地標「婚紗橋」約300米位置，懷疑有人放火燒毀了大片林木。再往前數，有2011年元旦日1次、2010年10月至12月3次、2007年及2008年亦分別有1次。

南生圍發展有限公司由傅老榕家族及恒基兆業合營，早年曾計劃在相關地段興建住宅及高爾夫球場，其後修訂為純住宅項目，擬建28幢4至26層高住宅及140間洋房。城規會幾年前否決方案並拒絕覆核，一度與發展商爭議至終審法院。去年2月終審裁定發展商敗訴，同意城規會毋須覆核否決南生圍發展的決定。

時間夾到

共狗地產黨

單野你知

廉潔的香港警察：查唔到喎！

單野你知、我知、對面單眼佬都知

香港警察出名懶
就算你係佢面前放火佢都怕唔會追上嚟捉你
但係捉反共網民不誠實使用電腦就非常之落力

岩！

已經0012、0097

應該劃入做非發展地區

放火起豪宅

呢個政府 撚會咩

恒基前排先高價接啟德
你估中共唔使酬功啊

燒咗就即係一D生態價值都無
過多排就批俾恒基
fat fat

遲下燒哂郊野公園 污染成個香港海域
就可以伐林填海造地

畀人縱火，咁啱閉路電視都壞撚晒，真係好慘啊發展商